<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Stroustrup!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>JDK osztályok</title>
     <para>
          Írjunk olyan Boost C++ programot (indulj ki például a fénykardból) amely kilistázza a JDK összes osztályát (miután kicsomagoltuk az src.zip állományt, arra ráengedve)!
     </para>
     <para>
          A feladat megoldásához először is telepíteni kell a JDK osztályokat a gépünkre. A JDK állományok benne vannak például az openjdk-13 csomagban, amit letöltehetünk akár a java.net weboldalról a wget parancssori kifejezés használatával, melyet szükség esetén telepíthetünk a sudo apt-get install parancs segítségével a parancsossorban. Miután letöltöttük az állományt láthatjuk hogy tar kiterjesztése van. tehát egy tömörített fájl melyet a tar parancssori kifejezéssel kicsomagolhatunk a megfelelő kapcsolók használatával. Az xzvf kapcsolót használtam, melyben az x és z a lényegesebbek hogy kicsomagoljon és a gzip segítségégvel, a v kapcsolóval a folyamat végrehajtódását követhetjük nyomon a terminálban, az f kapcsolóval pedig engedélyezzük a névadást a létrejövő fájlnak, ami alapértelmezetten, ahogy csináltam megegyezik a tömörített fájl nevével. De ez nem fontos mivel az unzip felülírja a mappa tartalmát a kitömörített fájllal, ezt azért használjuk ugye mert az src.zip általunk keresett fájl zip kiterjesztésű. Mivel ugye az unzip felülírja a mappa tartalmát a kitömörített fájllal így áthelyeztem a move kifejezéssel a jdk-s könyvtárból az általunk létrehozott gyökérkönyvtárba, amit ehhez a feladathoz hoztunk létre, amibe letöltöttük a fájlt és amibe dolgozunk. Ebbe a mappába a parancssorban eljuthatunk a cd parancsokkal, de egyszerűbb jobb klikkel a Megnyitás parancssorban utasítást használni. Az áthelyezéskor . karakter jelentése az aktuális könyvtár, azaz az általunk létrehozott gyökérkönyvtár:
          tar https://download.java.net/java/GA/jdk13/5b8a42f3905b406298b72d750b6919f6/33/GPL/openjdk-13_linux-x64_bin.tar.gz
          mv jdk-13/lib/src.zip .
          unzip src.zip
          A feladat alapján boost C++ programot kell írnunk, ehhez azonban telepíteni kell a boost könyvtárakat, amiket tartalmaz például a libboost-all-dev csomag, amit a már általunk ismert apt-get install parancsori kifejezéssel tehtünk meg az alábbi módon:
          sudo apt-get install libboost-all-dev
          
     </para>
